let title = 'Қазақ тілі | Дауыссыз дыбыстар'; 
var questionCount = 76; 
var timeValue = 50;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = true;
let syllabus = '<p>Дауыссыз дыбыстар өкпеден шыққан ауаның кедергіге ұшырап шығуынан пайда болады. Олар үн мен салдырдың қатысынан жасалады. Қатаң дауыссыздар тек салдырдан тұрады. Ұяң мен үнді дауыссыздарын айтқанда үн мен салдыр қатысады. Ұяңда салдыр басым болса, үндіде үн басым болады.<\/p><p>Қазақ тілінде&nbsp; 25 (26) дауыссыз дыбыс бар - б, в, г, ғ, д, ж, з, й, к, қ, л, м, н, ң, п, р, с, т, ф, х, ц, ч, ш, щ, һ (у). Сондай-ақ<\/p><table class=\"table table-bordered\"><tbody><tr><td><b>Қатаң<\/b><\/td><td>к, қ, п, с, т, ф, х, ц, ч, ш, щ<br><\/td><\/tr><tr><td><b>Үнді<\/b><\/td><td>б, в, г, ғ, д, ж, з, һ<br><\/td><\/tr><tr><td><b>Ұяң<\/b><\/td><td>р, л, й, (у), м, н, ң<br><\/td><\/tr><\/tbody><\/table><p><br><\/p>';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Қатаң дауыссызды көрсетіңіз',
                    answer: 'п, ш, қ',
                    options: ['д, в, е','б, й, р','п, ш, қ','м, ң, н','ғ, л, у']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбыстар қатарын көрсетіңіз',
                    answer: 'В,Б,Г,Ғ,Ж',
                    options: ['В,Б,Г,Ғ,Ж','Д,З,Һ,Т,В','К,С,Т,Ш,Л','Б,В,К,С,Д','Л,Д,Р,М,П']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Қатаң дауыссыз дыбыстарды көрсетіңіз',
                    answer: 'қ, к, п, с',
                    options: ['қ, к, п, с','б, в, г, ғ','н, р, у','й, л, м','д, ж, з, һ']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Тек ұяң дауыссыз дыбысқа аяқталған сандарды көрсетіңіз',
                    answer: '100, 9, 30',
                    options: ['6, 9, 1','4, 10, 7','5, 8, 10','4, 11, 15','100, 9, 30']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Қатаң дауыссыз дыбыстар қатар келген сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Қасқа',
                    options: ['Қасқа','Арқан','Қаймақ','Алма','Алғаш']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбысы жоқ сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'көмір',
                    options: ['лездеме','өзгеріс','міндет','көмір','қазба']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Сөздің басында жазылмайтын әріпті көрсетіңіз',
                    answer: 'ң',
                    options: ['ғ','ң','ы','ә','қ']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Дыбыссыз әріптерді көрсетіңіз',
                    answer: 'ъ, ь',
                    options: ['х, һ','у, й','с, ц','ъ, ь','і, ы']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Үнді дауыссыз дыбыстардан құралған сөзді табыңыз',
                    answer: 'Айман',
                    options: ['Азат','Аймақ','Айман','Алпыс','Сапар']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Қатаң дауыссызға басталып, қатаңға аяқталған сөздер қатарын көрсетіңіз',
                    answer: 'Қас, шаш,құқық',
                    options: ['Асқар, тау, базар','Алып, доп,кел','Ұлт, болашақ, жан','Мал, киіз,отау','Қас, шаш,құқық']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбыстан басталатын сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'Бұлт, зерттеуші, жағажай',
                    options: ['Айдын, шие, әдеп','Кедей, емен, тау','Күн, мектеп, аула','Аймақ, орта, мөлдір','Бұлт, зерттеуші, жағажай']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Буын құрай алмайтын дауыссыз дыбыстарды көрсетіңіз',
                    answer: 'ж',
                    options: ['и','ү','ы','а','ж']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Тек үнді дауыссыз дыбысқа аяқталатын сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'Үн, үй, көл',
                    options: ['Үн, үй, көл','Көз, құлақ, ауыз','Қонақ, кісі, қуаныш','Зерек, жеміс, ерлік','Бота,бала,жаға']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Тек ұяң дауыссыз дыбыстан тұратын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Баға',
                    options: ['Баға','Алыс','Аспан','Гүл','Белгі']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Қатаң дауыссыз дыбыстарды табыңыз',
                    answer: 'қ ,к',
                    options: ['б,з','р,у','з,һ','қ ,к','л,м']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Қазақ тіліне тән дыбыстарды табыңыз',
                    answer: 'ғ,қ,һ',
                    options: ['ж,ң,н','й,і,ә','р,д,у','а,е,ы','ғ,қ,һ']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбыстан басталатын үй жануарын белгілеңіз',
                    answer: 'Жылқы',
                    options: ['Ешкі','Сиыр','Жылқы','Қой','Түйе']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Қазақ тілінде неше үнді дыбыс бар екенін анықтаңыз.',
                    answer: '7',
                    options: ['10','6','7','4','2']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: 'Тек қатаң дауыссыздан жасалған сөзді табыңыз',
                    answer: 'Көш',
                    options: ['Көз','Көш','Қожа','Қиыр','Қияр']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбысқа аяқталған сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'жаз, жұлдыз, үздіксіз',
                    options: ['хабар, үміт, шағын','атақ, бақыт, заң','күн, егін, жол','шөл, су, нарық','жаз, жұлдыз, үздіксіз']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Тек қатаң дауыссыздан тұратын сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'Аққу,апта,көк',
                    options: ['Заң,жарыс,бұлақ','Қарға,жаға,аспан','Аққу,апта,көк','Ағаш,аула,ел','Бет, жол,емен']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Ғ - әріпі жазылатын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Жа...ажай',
                    options: ['Жа...ажай','Е...ін','Те...іс','Үл...і','Заң...ер']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Құрамында қатаң дауыссыз дыбыс бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'Қатық',
                    options: ['Дөң','Қатық','Ру','Ғалым','Жаза']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Үнді дауыссыздан басталатын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'рақат',
                    options: ['жеміс','қонақ','достық','рақат','шығарма']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбыстарды көрсетіңіз',
                    answer: 'б, в, г',
                    options: ['н, ч, ұ','б, в, г','ә, п, ц','т, у, й','м, л, р']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Үнді дауыссыз дыбыстар қатарын көрсетіңіз',
                    answer: 'Ң,Р,Л,М...',
                    options: ['Ң,Р,Л,М...','И,Ң,В,Г...','Қ,Л,М,Н...','Р,Л,М,И...','С,У,Ш,Ң...']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: 'Қазақ тіліне тән дыбыстарды табыңыз',
                    answer: 'қ,ң',
                    options: ['д,т,р','қ,ң','р,н,д','а,о,м,д','й,у,ж']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: 'Қатаң дауыссыз дыбыстарды көрсетіңіз',
                    answer: 'п, т',
                    options: ['г, ғ','л, м','н, р','д, ж','п, т']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: 'Тек ұяң дауыссыздарды көрсетіңіз',
                    answer: 'Б,В,Ғ,З...',
                    options: ['П,Ғ,В,К…','П,У,Х,В...','Д,Ж,С,В...','Б,В,Р,Л...','Б,В,Ғ,З...']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: 'Қазақ алфавитіндегі әріп санын көрсетіңіз',
                    answer: '42',
                    options: ['33','40','41','36','42']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: 'Қатаң дауыссызға аяқталатын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'мемлекет',
                    options: ['нәтиже','мемлекет','қарағай','ойын','пән']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: 'Үнді дауыссыз дыбыстары бар сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'мың, нан, мал',
                    options: ['қыз, ата, қар','жүн, қой, ет','бал, жүз, топ','сүт, шұжық, май','мың, нан, мал']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбысқа аяқталған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Біз',
                    options: ['Мәдениет','Біз','Кездік','Тармақ','Оқулық']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Қатаң дауыссыз дыбыстан басталатын мемлекет атауын көрсетіңіз',
                    answer: 'Қазақстан',
                    options: ['Қазақстан','Албания','Ресей','Украина','Грузия']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Үнді дауыссыз дыбысқа аяқталған көне қала атын көрсетіңіз',
                    answer: 'Түркістан',
                    options: ['Йассы','Ақмола','Семей','Түркістан','Қарағанды']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: 'Жалғауы ұяң дауыссыз дыбыстан басталған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Көшпенділерге',
                    options: ['Тәуелсіздіктен','Әйелдер','Өнерлер','Шеберлер','Көшпенділерге']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Үнді дауыссыз дыбыстармен басталған сөздерді көрсетіңіз',
                    answer: 'Наурыз, райхан, мереке',
                    options: ['Қазына, әдіс, ұят','Наурыз, райхан, мереке','Кездік, серік, бой','Отбасы, шығыс, әлем','Дауыл, бөлме, доп']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбыстан басталатын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'бағыт',
                    options: ['рухани','қоғам','шығыс','бағыт','әділ']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: '«У» дыбысының дауыссыз дыбысты таңбалап тұрғанын көрсетіңіз',
                    answer: 'тау, дау, сау',
                    options: ['бару, келу','сурет, жуан','сулы, сұлу','тау, дау, сау','су, шу, қу']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Қатаң дауыссызды көрсетіңіз',
                    answer: 'қ',
                    options: ['д','в','қ','у','р']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'Үнді дауыссыздан басталатын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Намыс',
                    options: ['Емен','Зерек','Намыс','Теңге','Дастан']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбысты көрсетіңіз',
                    answer: 'б',
                    options: ['й','б','қ','м','п']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Қ - әріпі жазылатын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'уа...ыт',
                    options: ['ө...іл','үзді...сіз','уа...ыт','ше...ара','іс...ер']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: 'Ұяң дауыссыз дыбыстардан қазақ тіліне тән дыбыстарды көрсетіңіз',
                    answer: 'ғ, һ',
                    options: ['қ, т','б, д','з, ж','ғ, һ','д, ж']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'Қатаң дауыссыздан басталатын сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'күрес',
                    options: ['күрес','үміт','орман','байлық','ғарыш']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: 'Мына дыбыстардың қайсысы ұяң дауыссыз дыбысқа жататынын көрсетіңіз',
                    answer: 'б, в',
                    options: ['қ ,к','б, в','й, л','р, у','ч, ш']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: '«Баяндама» сөзіндегі әріп пен дыбыс санын анықтаңыз',
                    answer: '8 әріп, 9 дыбыс',
                    options: ['9 әріп, 8 дыбыс','8 әріп, 9 дыбыс','8 әріп, 8 дыбыс','9 әріп, 9 дыбыс','8 әріп, 7 дыбыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: 'Тек үнді дауыссыз дыбыстары бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'Айман',
                    options: ['Сапар','Айман','Алпыс','Азат','Аймақ']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Қатаңға басталып, қатаңға аяқталған сөзді белгілеңіз',
                    answer: 'Тауық',
                    options: ['Орман','Жолбарыс','Тауық','Торғай','Арыстан']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Ұяң дауыссыздан басталған қосымшаны табыңыз',
                    answer: 'Мерекеге',
                    options: ['Қаламның','Мерекеге','Тойлар','Достың','Есіктер']
                }
                ,
                {
                    numb: 51,
                    question: 'Дауыссыз дыбыстардың түрлерін көрсетіңіз',
                    answer: 'Қатаң, ұяң, үнді',
                    options: ['Ашық, қысаң','Ұяң, жуан, қатаң','Қатаң, ұяң, үнді','Үнді, жіңішке, езулік','Еріндік, езулік']
                }
                ,
                {
                    numb: 52,
                    question: 'Қатаң дауыссыздар қатарын табыңыз',
                    answer: 'Ф, Х, Ч',
                    options: ['Б, В, Г','Р, У, Н','Б, Л, Қ','Ф, Х, Ч','Ж, Р, С']
                }
                ,
                {
                    numb: 53,
                    question: 'Құрамында төрт дауыссыз дыбысы бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'Қарақат',
                    options: ['Азан','Тау','Қарақат','Қарт','Сахара']
                }
                ,
                {
                    numb: 54,
                    question: 'Тек ұяң дыбысты сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Жазғы',
                    options: ['Халық','Ұшқыш','Жазғы','Айқын','Көпір']
                }
                ,
                {
                    numb: 55,
                    question: 'Үнді дыбыстары бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'Наным',
                    options: ['Наным','Жаға','Отбасы','Көкжиек','Бастық']
                }
                ,
                {
                    numb: 56,
                    question: 'Ұяңнан басталып ұяңға аяқталған сөзді табыңыз',
                    answer: 'Жүз',
                    options: ['Төрт','Сегіз','Жүз','Тоғыз','Бір']
                }
                ,
                {
                    numb: 57,
                    question: 'Құрамында тек қатаң дыбыстары бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'Қатық',
                    options: ['Дөң','Ру','Қатық','Ғалым','Жаза']
                }
                ,
                {
                    numb: 58,
                    question: 'Үнді дауыссызға аяқталған сөзді белгілеңіз',
                    answer: 'Көпір',
                    options: ['Ұшқыш','Қала','Шәкірт','Көпір','Аймақ']
                }
                ,
                {
                    numb: 59,
                    question: '«У» әрпі қай қатарда дауыссыз болып тұрғанын анықтаңыз',
                    answer: 'Дауыс, қауын',
                    options: ['Жазушы, шешуші','Жабу, кебу','Туды, жуды','Дауыс, қауын','Бу, қу']
                }
                ,
                {
                    numb: 60,
                    question: 'Тек ұяң дыбысты сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Жазда',
                    options: ['Нарық','Ұшақ','Жазда','Айқын','Қара']
                }
                ,
                {
                    numb: 61,
                    question: 'Үнді дауыссызға аяқталған сөзді белгілеңіз',
                    answer: 'Өмір',
                    options: ['Қонақ','Дала','Шәкірт','Өмір','Қаймақ']
                }
                ,
                {
                    numb: 62,
                    question: 'Жұп болып келмейтін ұяң, қатаң дауыссыздарды табыңыз',
                    answer: 'З-Х',
                    options: ['З-Х','Т-Д','Қ-Ғ','В-Ф','П-Б']
                }
                ,
                {
                    numb: 63,
                    question: 'Қатаң дыбыстары бар сөзді табыңыз',
                    answer: 'Қыс',
                    options: ['Із','Қыс','Май','Лаң','Біз']
                }
                ,
                {
                    numb: 64,
                    question: 'Дауыссыз дыбыстың түрін табыңыз',
                    answer: 'Үнді',
                    options: ['Ашық','Жіңішке','Еріндік','Үнді','Езулік']
                }
                ,
                {
                    numb: 65,
                    question: 'Қатаң дауыссыздан басталып қатаң дауыссызға аяқталған сөзді табыңыз',
                    answer: 'Қайрат',
                    options: ['Парыз','Сақтан','Тамыр','Қайрат','Арман']
                }
                ,
                {
                    numb: 66,
                    question: 'Үнді дауыссыздан құралған сөзді белгілеңіз',
                    answer: 'Аңның',
                    options: ['Дыбыс','Ынта','Бұлақ','Тоқты','Аңның']
                }
                ,
                {
                    numb: 67,
                    question: 'Бірыңғай ұяң дауыссыздан құралған сөзді белгілеңіз',
                    answer: 'Доға',
                    options: ['Қобыз','Мұрат','Мылтық','Мезгіл','Доға']
                }
                ,
                {
                    numb: 68,
                    question: 'Ұяң дауыссыздар қатар тұрған сөзді анықтаңыз',
                    answer: 'Қаздар',
                    options: ['Наурыз','Кітап','Жаңбыр','Аспан','Қаздар']
                }
                ,
                {
                    numb: 69,
                    question: 'Дауыссыз дыбыстардың үндесуін табыңыз',
                    answer: 'Дыбыс үндестігі',
                    options: ['Сингормонизм','Екпін','Дыбыс үндестігі','Үндестік заңы','Буын үндестігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 70,
                    question: 'Ұяң дауыссыздан басталатын бес арыстың бірін көрсетіңіз',
                    answer: 'Жүсіпбек',
                    options: ['Ахмет','Мағжан','Шәкәрім','Жүсіпбек','Міржақып']
                }
                ,
                {
                    numb: 71,
                    question: 'Тек қатаң дауыссыз дыбыстарды табыңыз',
                    answer: 'с, т, п, қ , к',
                    options: ['с, т, п, қ , к','қ ,ш, ғ, д, г','б, в, ғ, г, з','а, м, р, т, н','ы, с, х, м, ң']
                }
                ,
                {
                    numb: 72,
                    question: 'Дауыссыздан басталып, дауыссызға аяқталған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Табиғат',
                    options: ['Сана','Ешкі','Жаңа','Шана','Табиғат']
                }
                ,
                {
                    numb: 73,
                    question: 'Тек орыс тілінен енген сөздерде ғана қолданылатын әріпті табыңыз',
                    answer: 'в',
                    options: ['а','в','м','с','т']
                }
                ,
                {
                    numb: 74,
                    question: 'Қос қатаң дауыссыз дыбыс тұрған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Етпетінен',
                    options: ['Әліпби','Етпетінен','Жазғы','Арман','Түнгі']
                }
                ,
                {
                    numb: 75,
                    question: '«Ұжымдастыру» сөзіндегі ұяң дауыссыз нешеу екендігін көрсетіңіз',
                    answer: '2',
                    options: ['2','1','5','4','3']
                }
                ,
];
